% -----------------------------------------------------------------------------
% ########################
% # PREDLOGA ZA POROCILO #
% ########################
%
% @author Iztok Starc
% @date   3. december 2008
%
\documentclass[a4paper,12pt]{report}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ####################################################
% # UPORABA PAKETOV - NASTAVITEV JEZIKA in KODIRANJA #
% ####################################################
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\selectlanguage{slovene}
\usepackage{lmodern}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{iwona}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ######################################
% # VNOS KLJUCNIH PARAMETROV BESEDILA  #
% ######################################

\newcommand{\naslov}     {Spletna stran  \emph{mimofaksa}}
\newcommand{\prviavtor}  {Miran Levar}
\newcommand{\prviindeks} {63090369}
\newcommand{\drugiavtor} {Rok Lukšič}
\newcommand{\drugiindeks}{63090018}
\newcommand{\tretjiavtor} {Anže Mikec}
\newcommand{\tretjiindeks}{63090154}
\newcommand{\kraj}       {Ljubljana}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ###################
% # UPORABA PAKETOV #
% ###################
\usepackage[a4paper,left=25mm,right=25mm,top=20mm,bottom=30mm,includehead]{geometry}

\usepackage{graphicx, epsfig}
\usepackage{fancyhdr}

\usepackage[
colorlinks=true, linkcolor=blue, citecolor=red,
%
pdftitle={\naslov},
pdfauthor={\prviavtor, \drugiavtor},
pdfsubject={Poročilo seminarske naloge pri predmetu Elektronsko Poslovanje},
pdfkeywords={spletna prodajalna, PHP, SSL, MySQL}, a4paper, pagebackref=true, unicode]{hyperref}

% -----------------------------------------------------------------------------
\begin{document}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # NASLOVNA STRAN #
% ##################
\begin{titlepage}
	\begin{center}
	{UNIVERZA V LJUBLJANI\\[10pt] 
	FAKULTETA ZA RAČUNALNIŠTVO IN INFORMATIKO}

	\vspace{65mm}

	{\Large\textbf{\naslov}}

	\vspace{10mm}

	{\large Poročilo seminarske naloge pri predmetu\\[10pt] Elektronsko poslovanje}

	\vfill
	\vspace{60mm}

\hspace{20mm}
\begin{minipage}[t]{70mm}
	{\bf Študenti}\\
	{\prviavtor} ({\prviindeks})\\ 
	{\drugiavtor} ({\drugiindeks})\\
	{\tretjiavtor} ({\tretjiindeks})
\end{minipage}
%\hfill
\begin{minipage}[t]{50mm}
	{\bf Mentor}\\
	David Jelenc
\end{minipage}
%\hspace{20mm}

	\vspace{40mm}

	{	\kraj, \today}
	\end{center}
\end{titlepage}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # KAZALO VSEBINE #
% ##################

\tableofcontents

% -----------------------------------------------------------------------------
% ############
% # POVZETEK #
% ############
%\begin{abstract}
%\end{abstract}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##################
% # UVOD DOKUMENTA #
% ##################
\chapter{Uvod}

Seminarska naloga je obsegala načrtovanje in izdelavo spletne trgovine. Namen te naloge je poglobiti znanje spletnega
programiranja ter poznavanje spletnih tehnologij. Mi smo se odločili za spletno trgovino s tehnološkimi izdelki po vzoru \href{http://www.mimovrste.com/}{mimovrste.com}. 

Za potrebe projekta so bile uporabljene naslednje tehnologije:
\begin{itemize}
    \item programski jezik PHP
    \item podatkovna baza MySql v kombinaciji s PHP in jezikom SQL
    \item sistemsko okolje Linux v kombinaciji s spletnim strežnikom Apache
    \item CSS za oblikovanje HTML elementov
    \item SSL/TLS, digitalna potrdila
    \item reCaptcha validacija (Turingov test)
    \item Pear modul HTML\_QuickForm2 (izgradnja form)
\end{itemize}

Za nadzor dostopa se uporablja SSL/TLS, validacija uporabniškega imena ter gesla s shranjenim parom v bazi ter reCaptcha.


{\it V uvodu podajte kratko in jedrnato predstavitev teme seminarske naloge, navedite seznam uporabljene tehnologije ter naštejte uporabljene mehanizme za nadzor dostopa.}

% -----------------------------------------------------------------------------
% ###################
% # JEDRO DOKUMENTA #
% ###################

% -----------------------------------------------
\chapter{Primeri uporabe}

\section{Vloga anonimni odjemalec}

Anonimni uporabnik do spletne trgovine dostopa na naslovu http://ip-naslov-prodajalne/ s http protokolom. Stran ga pozdravi s pozdravno stranjo in ga sooči z možnostjo 
vpisa ter iskanja po artiklih, bodisi po iskalnem terminu ali pa eni od naštetih kategorij. Pri iskanju si lahko naknadno pomaga z opcijsko iskalno vrstico, s katero lahko
izdelke razvrstimo po ceni ali oceni uporabnikov, glede na kategorijo in najvišjo ter najnižjo vrednostjo ocene oziroma cene. 
Če uporabnik ni registriran, izbere možnost registracije, če so podatki ustrezni mora uporabnik prestati tudi captcha validacijo. 
Njegov uporabniški profil je ob registraciji neaktiven, aktivirati ga mora administrator ali prodajalec.

Dodatne funkcionalnosti
\begin{itemize}
    \item Captcha validacija pri registraciji
    \item Iskanje artiklov na podlagi nizov
    \item Predstavitev artiklov s slikami
\end{itemize}

\section{Vloga prijavljena stranka}

Uporabnik izbere možnost vpisa, nakar se sproži preusmeritev na varni kanal in na stran s formo za vpis gesla in uporabniškega imena, slednje je enako e-mail naslovu.

Po prijavi je možna sprememba gesla ter pregled starih nakupov. Brskanje po izdelkih poteka podobno kot pri anonimnem odjemalcu, le da lahko prijavljen uporabnik izdelke
tudi ocenjuje in dodaja v košarico. S klikom na povezavo "Košarica" uporabnik vidi v tej seji izbrane izdelke in poljubno briše ter spreminja količino, ko je z izborom
zadovoljen nadaljuje postopek z izbiro naslova prejema, kjer ima na voljo naslove povezane z njegovim uporabniškim profilom, lahko pa doda tudi novega. Naročanje se konča
z izpisom prednaročila, ki ga uporabnik potrdi in zaključi postopek.

Dodatne funkcionalnosti
\begin{itemize}
    \item Ocenjevanje artiklov in povprečna ocena artiklov
\end{itemize}

\section{Vloga prodaja}

Prodajalec do vmesnika dostopa na naslovu https://ip-naslov-prodajalne/prodaja, kjer je takoj preusmerjen na prijavno formo, ki ga ob ustrezni avtentikaciji preusmeri nazaj
na vmesnik ../prodaja/. Tam lahko posodablja lastno geslo, ustvarja, aktivira, deaktivira in ureja artikle ter stranke. S klikom na gumb 'Upravljaj naročila' se mu 
izpišejo vsa do sedaj nepotrjena naročila, ki jih lahko potrdi ali stornira, če pa izbere možnost 'Podrobno' pridobi podrobnejše podatke o naročilu (kupec, naslov, 
izdelki, ..).

Dodatne funkcionalnosti
\begin{itemize}
    \item Overjanje prodajalca z digitalnim potrdilom
\end{itemize}

\section{Vloga administrator}

Administrator do vmesnika dostopa na naslovu https://ip-naslov-prodajalne/adm, kjer se uporabi enak postopek preusmerjanja kot pri prodajalcu. Prav tako lahko
posodablja lastno geslo in ustvarja, aktivira, deaktivira in ureja uporabniški račun stranke. Poleg stranke lahko ureja tudi uporabniški račun prodajalca.

Dodatne funkcionalnosti
\begin{itemize}
    \item Overjanje administratorja z digitalnim potrdilom
\end{itemize}

Kratek in jedrnat opis vlog uporabnikov ter funkcionalnosti, ki so vsaki vlogi dostopne. Če ste implementirali funkcionalnosti, ki se točkujejo z dodatnimi točkami, jih posebej izpostavite.

% -----------------------------------------------
\chapter{Uporabniške pristopne točke}

{\it 

Opis uporabniških pristopnih točk. Tukaj lahko dokumentirate uporabniški vmesnik za ključne primere uporabe, tako da zajamete zaslonske slike vaše aplikacije in jih opremite s komentarji.

}

% -----------------------------------------------
\chapter{Podatkovni model}

%{\it Slika logičnega podatkovnega modela (denimo iz programa MySQL Workbench) ter kratek opis tabel in obrazložitev netrivialnih atributov.}


\begin{figure}[h]
\begin{center}
	\includegraphics[width=16cm]{baza.png}
	\caption{Shema baze}
\label{Slika 1}
\end{center}
\end{figure}


Shema baze~\ref{Slika 1} je sestavljena iz petih tabel, ki skupaj zajamejo vse potrebne podatke, ki jih spletna trgovina potrebuje.
V tabeli Uporabnik so shranjeni podatku o uporabnikih, pomemben atribut je levelUporanbik, ki določa stopnjo privilegijev, ki jih uporabnik uživa (0 = navaden uporabnik, 1 = prodajalec in 2 = administrator). Vsak uporabnik ima lahko več naslovov, na katere naroča blago, le-ti so shranjeni v tabeli Naslov. V tabeli Izdelek so shranjeni izdelki, ki jih spletna trgovina ponuja, v tej tabeli sta shranjeni tudi povprečna ocena izdelka (količnik atributov ocenasumIzdelek in ocenanIzdelek) ter ime slike izdelka. Tabela Postavka služi kot povezava med tabelo Naročilo in tabelo Izdelek, v njej določimo količino kupljenih izdelkov. Tabela Naročilo hrani status in datume pomembne za posamezno naročilo, v njej je tudi povezava na naslov kamor naj bodo  izdelki dostavljeni ter seveda tudi uporabnik, ki jih je naročil.

Podatkovni model sestavljajo tudi razredi Address, Basket, Item, Order, User in dbConnection. Z njimi smo skušali rokovanje z bazo izolirati iz delovanja spletne strani (kakor tudi narekuje model MVC). Na strežniku delamo samo z razredi, ki so ustvarjeni po vzoru Java Bean-ov, ter kličemo razred dbConnection, ki je vmesnik za povezavo na bazo ter vsebuje metode potrebne za delo z razredi. Razred dbConnection je sestavljen z PDO za lažje rokovanje z MySQL bazo in povečanje varnosti.
\\
\\
Dodatne funkcionalnosti:
\begin{itemize}
    \item Ocenjevanje artiklov
    \item Iskanje artiklov na podlagi nizov
    \item Predstavitev artiklov s slikami
\end{itemize}

% -----------------------------------------------
\chapter{Varnost sistema}

Za potrebe overjanja potrdil smo generirali certifikatno agencijo mimofaksaCA, ki je podpisala certifikate strežnika in zaposlenih. Na strežniku smo z datoteko \emph{ssl-auth-mimofaksa} omejili dostop do delov strani, ki jih uporabljajo zaposleni; za dostop do njih se morajo le-ti avtenticirati z veljavnimi certifikati X.509 in uporabniškim imenom ter geslom.

Stranke so pri prijavi, registraciji ter tudi pri rabi košarice in naročanju preusmerjene na varni kanal https.

Pri registraciji preverimo uporabnika s sistemom reCaptcha, ki zagotovi, da je registrirani človek.
\\
\\
Dodatne funkcionalnosti:
\begin{itemize}
    \item Registracija s filtriranjem \emph{reCAPTCHA}
    \item Overjanje na podlagi digitalnih potrdil X.509
\end{itemize}

%{\it Opis mehanizmov nadzora dostopa in ostalih varnostnih mehanizmov implementacije (SSL/TLS, preverjanje vnosov odjemalca, CAPTCHA, uporaba regularnih izrazov, \dots).}

% -----------------------------------------------
\chapter{Izjava o avtorstvu seminarske naloge}

Spodaj podpisani \textit{\prviavtor}, vpisna številka \textit{\prviindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
    \item Podatkovni model
	\item Ocenjevanje artiklov
	\item Predstavitev s slikami
	\item Overjanje na podlagi digitalnih potrdil X.509
	\item Iskanje artiklov na podlagi nizov
	\item Razhroščevanje
\end{itemize}

Podpis: {\prviavtor}, l.r.

\newpage

Spodaj podpisana \textit{\drugiavtor}, vpisna številka \textit{\drugiindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
    \item Vzorčni sklop 1
	 \item Vzorčni sklop 2
\end{itemize}

Podpis: {\drugiavtor}, l.r.

\newpage

Spodaj podpisana \textit{\tretjiavtor}, vpisna številka \textit{\tretjiindeks}, sem (so)avtor seminarske naloge z naslovom \textit{\naslov}. S svojim podpisom zagotavljam, da sem izdelal ali bil soudeležen pri izdelavi naslednjih sklopov seminarske naloge:
\begin{itemize}
    \item Vzorčni sklop 1
	 \item Vzorčni sklop 2
\end{itemize}

Podpis: {\tretjiavtor}, l.r.

% -----------------------------------------------


% -----------------------------------------------------------------------------
% #######################
% # ZAKLJUCEK DOKUMENTA #
% #######################
\chapter{Zaključek}

Zaključek.

% -----------------------------------------------------------------------------
% ##############
% # LITERATURA #
% ##############

% -----------------------------------------------------------------------------
% ###########
% # DODATEK #
% ###########


\end{document}
